\section{Annahmen: Risikomanagementstrategie im Kontext des DASC-PM}

Wie einleitend genannt, soll sich diese Arbeit mit der Strategieentwicklung für das Riskmanagement in Data-Science Projekten 
entlang des DASC-PM als Grundlage befassen.
Dafür soll das Werkzeug der, in der Softwareentwicklung üblichen, Quality-Gates als Ergänzungsvorschlag für das Prozessmodell 
DASC eingeführt werden.

Das DASC-PM ist aktuell ein modernes, agiles Modell, welches umfangreich und offen zugänglich definiert ist.
Damit bietet es ein geeignetes Fundament für die Integration zusätzlicher Risikomanagement-Schritte und -Prozesse.
Insbesondere die iterative und inkrementelle Struktur des DASC-PM ermöglicht eine kontinuierliche Bewertung von Risiken entlang 
des gesamten Projektverlaufs, anstatt diese ausschließlich in frühen Projektphasen zu betrachten.

Quality Gates sind verbindliche Entscheidungspunkte in jedem Entwicklungszyklus (Phase), 
an denen die Qualität des Zwischenergebnisses oder des Projektfortschritts objektiv geprüft und freigegeben wird. 
Sie stellen sicher, dass nur Arbeit, die definierte Qualitätskriterien erfüllt, in die nächste Phase übergeht \citep{temole_integrated_2025}.
Damit fungieren sie als strukturierende Kontrollmechanismen, die sowohl Qualitätssicherung als auch Risikominimierung unterstützen.

In der Softwareentwicklung sind Quality Gates typischerweise an spezifische Anforderungen geknüpft, die ihre Wirksamkeit sicherstellen.
Diese Anforderungen lassen sich wie folgt zusammenfassen:
Erstens müssen die zugrunde liegenden Kriterien messbar und operationalisierbar sein, um eine objektive Bewertung zu ermöglichen \citep{uzunova_quality_2024, paul_integrating_2025}.
Zweitens sollten sie flexibel und anpassbar gestaltet sein, um auf sich ändernde Projektanforderungen reagieren zu können, insbesondere in agilen Umgebungen \citep{uzunova_quality_2024}.
Drittens ist eine enge Integration in den Entwicklungsprozess erforderlich, sodass Quality Gates nicht als externe Kontrollinstanz, 
sondern als inhärenter Bestandteil des Workflows wirken \citep{paul_integrating_2025}.
Darüber hinaus sollten sie Transparenz und Nachvollziehbarkeit gewährleisten, etwa durch dokumentierte Bewertungen und Berichte \citep{uzunova_quality_2024}.
Ein weiterer zentraler Aspekt ist die Automatisierbarkeit, insbesondere im Kontext kontinuierlicher Integrations- und 
Bereitstellungsprozesse (CI/CD), wodurch Effizienzgewinne erzielt und manuelle Fehler reduziert werden können \citep{paul_integrating_2025}.
Zudem müssen Quality Gates eine Balance zwischen Qualitätssicherung und Agilität herstellen, da sie sonst die Geschwindigkeit iterativer Entwicklungsprozesse negativ beeinflussen können \citep{uzunova_quality_2024}.
Schließlich spielen auch kontinuierliche Überwachung sowie die Einbettung in datengetriebene Pipelines eine zentrale Rolle, 
insbesondere im Kontext von MLOps und Data-Science-Projekten \citep{nellutla1_mlops_2026}.

Überträgt man diese Eigenschaften auf das Risikomanagement in Data-Science-Projekten, so ergibt sich eine klare Erwartungshaltung 
an Risk Gates, dessen Begriff mit dieser Arbeit etabliert wird. 
Risk Gates sollen analog zu Quality Gates als Entscheidungs- und Kontrollpunkte fungieren, jedoch mit Fokus auf die Bewertung und 
Steuerung von Risiken jeglichen Typs.
Dabei bietet sich insbesondere der Einsatz quantitativer Kennzahlen, wie Key Risk Indicators (KRIs), an, um Risiken messbar und 
automatisiert bewerten zu können.
Ein solcher Ansatz ist konsistent mit vielen in Data-Science-Projekten verwendeten Analysemethoden, die ohnehin auf quantitativen 
Modellen und Metriken basieren.

Insbesondere in agilen Umgebungen, in denen Ergebnisse in kurzen Iterationen entwickelt werden, ermöglichen Risk Gates eine 
kontinuierliche und iterative Risikobewertung.
Ähnlich wie Quality Gates in CI/CD-Pipelines können definierte Schwellwerte für Risikokennzahlen festgelegt werden, deren 
Überschreitung dazu führt, dass ein Artefakt oder eine Phase nicht freigegeben wird.
Auf diese Weise wird sichergestellt, dass kritische Risiken frühzeitig erkannt und adressiert werden, bevor sie sich im weiteren 
Projektverlauf verstärken.

Die Integration von Risk Gates in das DASC-PM stellt somit eine konsequente Erweiterung des bestehenden Prozessmodells dar.
Sie verbindet die Stärken agiler Entwicklungsmethoden mit systematischem Risikomanagement und trägt dazu bei, sowohl die Qualität 
der Projektergebnisse als auch die Stabilität des Projektverlaufs zu erhöhen.
Gleichzeitig ist zu beachten, dass dieser Ansatz eine starke Abhängigkeit von der Verfügbarkeit geeigneter quantitativer 
Risikokennzahlen mit sich bringt.
Insbesondere die Automatisierbarkeit der Bewertung ist eine zentrale Voraussetzung, da andernfalls zusätzliche manuelle 
Aufwände entstehen könnten, die den agilen Prozess erheblich verlangsamen.

Vor diesem Hintergrund wird im folgenden Abschnitt die konkrete Integration von Risk Gates in die Phasen und Artefakte des 
DASC-PM ausgearbeitet.