% ==========================================================
% Anhang (optional)
% ==========================================================
\appendix
\chapter{Zusätzliche Materialien}
% \textless Text\textgreater

\section{Beispiel-Artefakt: Risk Register}
\begin{longtable}{@{}p{3.0cm}p{3.2cm}p{2.1cm}p{2.1cm}p{4.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Risiko} & \textbf{Ursache/\allowbreak Trigger} & \textbf{Eintritt} & \textbf{Aus\allowbreak wirkung} & \textbf{Maßnahmen /\allowbreak Owner} \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\textbf{Risiko} & \textbf{Ursache/\allowbreak Trigger} & \textbf{Eintritt} & \textbf{Aus\allowbreak wirkung} & \textbf{Maßnahmen /\allowbreak Owner} \\
\midrule
\endhead
\textless Risiko 1\textgreater & \textless Trigger\textgreater & H/M/L & H/M/L & \textless Maßnahme + Verantwortliche:r\textgreater \\
\textless Risiko 2\textgreater & \textless Trigger\textgreater & H/M/L & H/M/L & \textless Maßnahme + Verantwortliche:r\textgreater \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Case-Study-Dossier: Projekt SafeLend (Generiert mit Gemini)}

\subsection{Unternehmenskontext und Ausgangslage}
Die \enquote{SafeLend Bank} ist ein etabliertes Kreditinstitut,
das auf Konsumkredite für Privatkunden spezialisiert ist.
Die Kreditprüfung erfolgt bisher über ein hybrides Verfahren
aus statistischen Schwellenwerten und manueller Endprüfung
durch Kreditanalysten.
Durch den Wettbewerbsdruck digitaler Anbieter ist die mittlere
Bearbeitungszeit von 48 Stunden nicht mehr wettbewerbsfähig.
Projektziel ist eine Senkung der Durchlaufzeit auf unter 10 Minuten.

\subsection{Zielsetzung des Projekts}
Ziel ist die Entwicklung eines Machine-Learning-basierten
Scoring-Modells für automatisierte Kreditentscheidungen.
Das Modell soll auf Basis historischer Transaktionsdaten,
Auskunftei-Informationen und demografischer Merkmale
die Ausfallwahrscheinlichkeit
\enquote{Probability of Default} robuster prognostizieren
als das bisherige Verfahren.
Zusätzlich sollen operative Kosten reduziert
und Entscheidungsqualität sowie Skalierbarkeit erhöht werden.

\subsection{Datenbasis und technische Infrastruktur}
Als Datengrundlage dienen rund 500.000 historische Kreditfälle
aus den letzten zehn Jahren.

Interne Daten umfassen Kontobewegungen der letzten 12 Monate,
Gehaltszuflüsse, bisheriges Zahlungsverhalten
sowie Mahn- und Rückstandsverläufe.

Externe Daten umfassen Bonitätsinformationen von Auskunfteien
sowie makroökonomische Indikatoren
wie regionale Arbeitslosenquote und Zinsniveau.

Die technische Umsetzung erfolgt cloudbasiert.
Das Modell wird als API-Service in die bestehende Banking-App integriert,
um Echtzeitentscheidungen im Antragsprozess zu unterstützen.

\subsection{Rahmenbedingungen und Herausforderungen}
Das Projekt bewegt sich in einem volatilen und regulierten Umfeld.

Regulatorisch unterliegt die Bank den relevanten Aufsichtsanforderungen,
insbesondere den Anforderungen an Nachvollziehbarkeit,
Dokumentation und Kontrollierbarkeit von Kreditentscheidungen.

Marktseitig verändert sich das Kundenverhalten
unter volatilen Rahmenbedingungen.
Hieraus entsteht ein zentrales Risiko in Form von Data Drift,
wenn historische Trainingsdaten künftige Muster
nicht mehr ausreichend repräsentieren.

Zusätzlich ist sicherzustellen,
dass systematische Benachteiligungen
zum Beispiel über indirekte Merkmalszusammenhänge
früh erkannt und verhindert werden.

\subsection{Projektorganisation}
Das Vorhaben wird interdisziplinär umgesetzt.
Beteiligt sind Fachabteilung, IT, externe Data-Science-Rollen
sowie Risiko- und Compliance-Funktionen.
Die Gesamtleitung liegt beim Head of Digital Banking.
Die operative Abstimmung erfolgt in wöchentlichen Sprints.

Im Projektverlauf bestehen erkennbare Spannungen:
Kreditanalysten adressieren Auswirkungen auf bestehende Rollenbilder,
während Data-Science-Rollen zunächst stärker
auf Modellmetriken fokussieren.
Damit ist eine explizite Governance- und Kommunikationsstruktur
projektkritisch.

\subsection{Zeitplan und Ressourcen}
Der geplante Umsetzungszeitraum beträgt neun Monate,
unterteilt in eine Pilotphase
\enquote{Proof of Concept}
und einen stufenweisen Rollout.
Das Gesamtbudget beträgt 550.000 Euro
einschließlich externer Beratung und Cloud-Ressourcen.
Der Go-Live ist für das folgende Geschäftsjahr vorgesehen.
\section*{Anhang: Projektorganisation und Verantwortlichkeiten}

In der folgenden Tabelle sind die Abschnitte dieser Arbeit sowie die jeweiligen Hauptverantwortlichkeiten für die Erstellung aufgeführt.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Gliederung der Arbeit und Rollenzuordnung}
\label{tab:projektorganisation}
\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{7.5cm}|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Kap.} & \textbf{Abschnitt / Unterpunkt} & \textbf{Hauptverantwortung} \\ \hline
\textbf{1.} & \textbf{Einleitung} & Gemeinsam \\ \hline
1.1 & Motivation und Problemstellung & Gemeinsam \\ \hline
1.2 & Zielsetzung und Forschungsfragen & Gemeinsam \\ \hline
1.3 & Vorgehen und Aufbau der Arbeit & Gemeinsam \\ \hline
\textbf{2.} & \textbf{Grundlagen des Risikomanagements} & \\ \hline
2.1 & Zentrale Begriffe und Frameworks & Sebastiaan \\ \hline
2.2 & Risikotypen in Data-Science-Projekten & Jana \\ \hline
2.3 & Rollen, Verantwortlichkeiten und Governance & Marvin \\ \hline
\textbf{3.} & \textbf{Methoden des Risikomanagements} & \\ \hline
3.1 & Überblick: Prozessschritte und Artefakte & Gemeinsam \\ \hline
3.2 & Methode 1: Risikobeurteilung & Sebastiaan \\ \hline
3.3 & Methode 2: Risikominimierungsstrategien & Jana \\ \hline
3.4 & Methode 3: Risikomonitoring und -reporting & Marvin \\ \hline
\textbf{4.} & \textbf{Strategieentwicklung entlang des DASC-PM} & \\ \hline
4.1 & Annahmen: RM-Strategie im Kontext DASC-PM & Sebastiaan* \\ \hline
4.2 & Risikomanagement-Integration je Phase & Sebastiaan* \\ \hline
4.3 & Anwendung der RM-Extension auf die Case-Studys & Marvin \\ \hline
4.4 & Case-Study 1: Projekt SafeLend & Marvin \\ \hline
4.5 & Case-Study 2: Jumbo Personalisierung & Jana \\ \hline
\textbf{5.} & \textbf{Fazit} & Sebastiaan \\ \hline
5.1 & Zusammenfassung der Ergebnisse & Sebastiaan \\ \hline
5.2 & Limitationen und Validität der Ergebnisse & Sebastiaan \\ \hline
5.3 & Implikationen für DS-Projektmanagement & Sebastiaan \\ \hline
5.4 & Ausblick & Sebastiaan \\ \hline
\textbf{A.} & \textbf{Zusätzliche Materialien (Anhang)} & Gemeinsam \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\medskip
\noindent
\textbf{Anmerkungen zur Zusammenarbeit:}
\begin{itemize}
    \item[*] \textbf{Strategieentwicklung:} Die in Kapitel 4.1 und 4.2 beschriebene Strategie wurde gemeinschaftlich von allen drei Autoren entworfen. Die schriftliche Ausarbeitung und Dokumentation erfolgte durch Sebastiaan.
    \item \textbf{Qualitätssicherung:} Um eine konsistente Argumentation und hohe inhaltliche Qualität zu gewährleisten, wurde jeder Abschnitt nach der Erstellung von den jeweils anderen Teammitgliedern intensiv gereviewed und bei Bedarf aktualisiert.
    \item \textbf{Gesamtverantwortung:} Grundsätzlich wurden alle inhaltlichen Konzepte sowie die methodische Ausrichtung der Arbeit in gemeinsamen Arbeitssitzungen erarbeitet und verabschiedet.
\end{itemize}