\section{Methode 1: Risikobeurteilung} \label{sec:methode1}
Die Risikobeurteilung (auch Risk-Assessment genannt) ist ein zentraler Bereich des Risikomanagement Werkzeugkastens. 
Das Ergebnis daraus ist die Bewertung, die für alle weiteren Abwägungen genutzt werden kann \citep{walder_risikomanagement_2017}. 

Dafür sollen in diesem Kapitel unterschiedliche Methoden der Risikoidentifikation und -bewertung aufgeführt werden, die später Anwendung in 
der Risikomanagement Strategie in Data-Science Projekten finden kann. Die Identifikation von Risiken im klassischen Rahmen bezieht sich 
vorwiegend auf die Folgen, also eine wirkungsbezogene Betrachtung. Dies gilt bei den Zielen eines Data-Science Projektes ebenso, nur
dass die Ursachenbezogene Risikobetrachtung, gerade mit Hinblick auf die Daten- und Modellrisiken mehr Potenzial zur Analyse bieten.
Somit wird sich dieses Kapitel primär auf eine ursachenbezogene Sichtweise der Risikobeurteilung fokussieren.

\subsection{Identifikation}
Zur Identifikation von Risiken bieten sich einige verschiedene Methoden an. \citep{blender_risiken_2025}
\begin{itemize}
    \item Brainstorming - Kollaborativer Austausch im Team.
    \item SWOT-Analyse - Strukturierte Stärken und Schwächen Analyse.
    \item Experten-Interviews - Experte aus der Fachdomäne zu Risiken befragen.
    \item Vergangenheitsdaten - In der Vergangenheit aufgetretene Schäden hinsichtlich ihrer Ursachen analysieren.
    \item Mitarbeiter-Interviews - Befragungen in der eigenen Organsiation durchführen und dort Meinungen und Bedenken einholen.
\end{itemize}
Diese Methoden beziehen sich im allgemeinen ehr auf eine klassische Projektorganisation und werden den gesonderten Bereichen der 
Data-Science nicht vollumfänglich gerecht. Wenn zum Beispiel die Bereiche der \textbf{Datenbezogenen-} oder \textbf{Modell-Risiken} betrachtet werden, 
könnten die bisher aufgeführten Identifikationsmethoden nicht die nötige Tiefe liefern, die es an dieser Stelle braucht.

Die aktuelle Forschung in dem Bereich Data-Science hat sich besonders auf den Bereich der Modell und der Daten fokussiert. 
Dies hat dazu geführt, dass bereits eine umfangreiche Liste von Risiken für die Bereiche Daten und Modell verfügbar ist und diese auch 
allgegenwärtig Bestand hat. Die Analyse dieser Risiken sollte auf regelmäßiger Basis erfolgen und 
dem fertigen Produkt bleibt es nicht erspart weiterhin auf die Probe gestellt zu werden.
Nichtsdestotrotz lassen sich die aufgeführten Identifikationsmethoden auf die klassischen Risikobereiche anwenden und sind einer 
erfolgreichen Risikobeurteilung mehr als zuträglich und mit Hinblick auf rechtliche und ethische Fragen mehr als vereinbar.

Zu den eingangs erwähnten Data-Science spezifischen Risiken gehören unter anderem die \textbf{Daten-Biases}, die viele verschiedene Formen annehmen können.
Ein Daten-Bias ist eine in den Daten verborgene Struktur oder ein Muster, welches eine gewisse Haltung oder Meinung abbildet. Das kann 
durch zum Teil einseitige Datenerhebung oder schlechte Filterung auftreten. So werden allerdings diese Muster reproduziert und führen 
u.U. zu benachteilungen von Minderheiten oder Gruppierungen \citep{mehrabi_survey_2022,banks_how_2025}. Im Idealfall ist die \textbf{Datenqualität} 
so hoch, dass solche Themen generell nicht auftreten. Dies ist auch eines der am häufigsten genannten Probleme (Platz 3 nach \cite{holtkemper_risk_2023}) in Data-Science Projekten.
Recht ähnlich zu dem Daten-Bias sind die \textbf{Overconfidence} und \textbf{Underperformance} Probleme die ein Modell spezifisches Risiko darstellen.
Man erhält dieses Modellverhalten, wenn das Learning eines Modells zu strikt oder zu offen war. Ein besonder strikter Lernprozess zwingt das 
Modell die Trainingsdaten fast schon auswendig zu lernen und fremde Daten müssen dann stark extrapoliert werden. Umgekehrt beim 
Underperformance Verhalten. Wenn der Ergebniskorridor zu weit gefasst ist, ist die Antwort aus dem Modell zu generisch und damit ebenso 
unbrauchbar \citep{aliferis_overfitting_2024,zlobin_data-driven_2025}. Somit ergibt sich hier das Modellverhalten nicht aus der Beschaffenheit 
der Daten, sondern aus der Art des Trainings.

Darüber hinaus gibt es die sogenannten \textbf{''Drift-Phenomäne,,} , die einen graduellen Verfall der Modellqualität auf unterschiedlichen 
Ebenen beschreiben. Das tückische dabei ist, dass sich weder an dem Modell etwas geändert haben muss, noch an den Eingabedaten \citep{pelosi_explainability_2025, bayram_concept_2022}.
Ein besonders kritischer Aspekt, der sich aus diesen Risiken ergibt, ist der sogenannte „Black Box Effekt“ \citep{rai_explainable_2020}. 
Viele moderne Data-Science-Modelle, insbesondere solche auf Basis von Deep Learning, sind so komplex, 
dass ihre Entscheidungsprozesse selbst für Expert:innen kaum nachvollziehbar sind. 
Dies wirft nicht nur technische, sondern auch ethische und rechtliche Fragen auf: 
Wie kann Vertrauen in ein System geschaffen werden, dessen Entscheidungswege intransparenter Natur sind? 
Und wie lassen sich potenzielle Diskriminierungen oder Fehler erkennen und korrigieren, 
wenn die zugrundeliegenden Mechanismen nicht vollständig verstanden werden? 
Der Black Box Effekt verschärft somit die bereits genannten Risiken und 
unterstreicht die Notwendigkeit einer systematischen Analyse und 
Bewertung von Risiken in Data-Science Projekten \textemdash ein Thema, dem sich der folgende Abschnitt widmen wird.

\subsection{Analyse und Bewertung}
Nach dem initialen Schritt der Identifikation von potenziellen Risiken dem ein Projekt ausgesetzt sein könnte, muss im nächsten Schritt 
analysiert werden zu welchem Ausmaß diese Risiken eintreten werden und welche Konsequenzen daraus entspringen \citep{walder_risikomanagement_2017}.
Dafür werden in der klassischen Projektorganisation verschiedene Methoden genutzt, die sich in folgende vier Charakteristika einordnen lassen.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Qualitative Methoden} befassen sich mit der Auflistung und Einordnung ohne Auswertung. z.B. Lieferengpässe (Wahrscheinlichkeit: Hoch, Auswirkung: Mittel) \citep{macpherson_pdf_2018}.
    \item \textbf{Semi-Quantitative Methoden} werten diese Auflistung aus und bieten einen Score, der direkte Vergleichbarkeit ermöglicht. z.B. Lieferengpässe (Wahrscheinlichkeit: 7/10, Auswirkung: 6/10 - Riskscore: 7 x 6 = 42) \citep{aven_semi-quantitative_2008}.
    \item \textbf{Quantitative Methoden} werten ganze Systeme, Szenarien oder Entscheidungspfade aus und liefern ein, mit statistischen Methoden ermittelten, Risikowert für eben diese Entscheidung oder das Szenario \citep{macpherson_pdf_2018}.
    \item \textbf{Hybride Methoden} Vereint die Vorzüge von quantitativen und qualitativen Methoden bzw. kombiniert diese in einen umfassenden Prozess \citep{luna_pdf_2025}.
\end{itemize}

In diesen Charakteristika lassen sich die folgenden konkreten Methoden einordnen.
\begin{center}
    \footnotesize
    \begin{tabular}{|p{3.3cm}|p{2.5cm}|p{3.8cm}|p{4.1cm}|}
        \hline
        \textbf{Qualitativ} & \textbf{Semi-Quantitativ} & \textbf{Quantitativ} & \textbf{Hybrid} \\
        \hline
        Risikomatrix & Risikoscore & Monte-Carlo Simulation & Bow-Tie Analyse \\
        
        Risikokategorisierung & FMEA & Sensitivitätsanalyse & Scenario Analyse \\
        
        MoSCoW Methode  & & Entscheidungsbäume & Risk Breakdown Structure \\
        
         & & Net Present Value at Risk & \\
         
         & & Value at Risk & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsubsection*{Spezifische Herausforderungen in Data-Science-Projekten}
Die klassischen Methoden der Risikoanalyse stoßen in Data-Science-Projekten oft an ihre Grenzen, 
da die spezifischen Risiken, wie \textbf{Daten-Biases}, \textbf{Datenqualität}, \textbf{Erklärbarkeit der Ergebnisse}, \textbf{Modellperformance} oder \textbf{Drift-Phänomene}, 
eine höhere Komplexität aufweisen und angepasste Ansätze erfordern. Viele der Analysemethoden, die bereits in der Data-Science genutzt werden, nähern sich
quantiativen Risiko-Analysemethoden stark an. Sie münden vor allem in Indikator Werten, die eine vergleichbare Einschätzung der untersuchten Metrik zulässt. 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Datenqualität} \\
    Die strikte Trennung von Trainings- und Testdaten entspricht einer Sensitivitätsanalyse, 
    bei der kleine Änderungen im System oder Modell auf ihre Auswirkungen hin überprüft werden. 
    Eine ausführliche Explorative Datenanalyse (EDA) ist dabei essenziell, 
    um das Potenzial der Daten zu verstehen und mögliche Risiken frühzeitig zu identifizieren. 
    Tools wie Great Expectations oder Pandas Profiling ermöglichen es, 
    bereits während der Datenerhebung die Verteilung der Daten zu analysieren und Ausreißer zu identifizieren \citep{noauthor_home_nodate}.
    \item \textbf{Modell-Robustheit} \\
    Die Monte-Carlo-Simulation kann genutzt werden, um die Robustheit eines Modells zu testen. 
    Durch die Simulation verschiedener Szenarien lassen sich insbesondere Daten-Biases 
    und die Modellperformance analysieren. 
    Dies ermöglicht eine fundierte Bewertung der Stabilität des Modells unter unterschiedlichen Bedingungen \citep{gleisner_risikoaggregation_2019}.
    \item \textbf{Drift-Phenomäne} \\
    Um Drift-Phänomene zu erkennen, können kontinuierliche Monitoring-Systeme eingesetzt werden, 
    die Abweichungen in den Daten oder der Modellperformance über die Zeit hinweg überwachen. 
    Dies entspricht einer dynamischen Form der Szenarioanalyse, bei der nicht nur statische Risiken, 
    sondern auch zeitliche Veränderungen berücksichtigt werden \citep{pelosi_explainability_2025}.
    \item \textbf{Erklärbarkeit der Ergebnisse} \\
    In vielen Data-Science-Projekten, insbesondere in regulierten Branchen wie Finanzen oder Gesundheitswesen, 
    ist die Interpretierbarkeit von Modellen ein zentrales Risiko. 
    Komplexe Modelle wie Deep-Learning-Netzwerke oder Ensemble-Methoden liefern zwar oft hohe Vorhersagegenauigkeiten, 
    ihre Entscheidungsprozesse sind jedoch schwer nachvollziehbar („Black-Box-Problem“). 
    Dies kann zu rechtlichen, ethischen oder operativen Risiken führen, 
    wenn Stakeholder oder Aufsichtsbehörden die Entscheidungsgrundlagen nicht verstehen oder vertrauen.
    Zur Analyse dieses Bereichs werden z.B. SHAP-Werte (SHapley Additive exPlanations) \citep{lundberg_unified_2017} oder 
    LIME (Local Interpretable Model-agnostic Explanations) \citep{ribeiro_why_2016} eingesetzt. Beide Methoden erlauben eine 
    quantitative Analyse der Modelle und wie sie im inneren Entscheidungen treffen.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Bewertung und Ergebnisartefakte}
Die Bewertung der identifizierten und analysierten Risiken mündet in der Erstellung von Ergebnisartefakten, die als Grundlage für Entscheidungen und Maßnahmen dienen. Dazu gehören:
\begin{itemize}
    \item Risikoregister: Eine strukturierte Übersicht aller identifizierten Risiken, inklusive ihrer Einstufung nach Wahrscheinlichkeit und Auswirkung.
    \item Risikoberichte: Detaillierte Analysen zu einzelnen Risiken, insbesondere zu den spezifischen Herausforderungen in Data-Science-Projekten.
    \item Maßnahmenpläne: Konkrete Handlungsempfehlungen zur Minimierung oder Vermeidung von Risiken, z. B. durch den Einsatz von Monitoring-Tools oder die Anpassung von Modellen.
    \item Dokumentation der Methoden: Eine transparente Darstellung der verwendeten Analysemethoden, um die Nachvollziehbarkeit und Reproduzierbarkeit der Ergebnisse zu gewährleisten.
\end{itemize}

Die Analyse und Bewertung von Risiken in Data-Science-Projekten erfordert 
eine Kombination aus klassischen und angepassten Methoden. 
Während qualitative und semi-quantitative Ansätze eine erste Einordnung ermöglichen, 
sind quantitative und hybride Methoden insbesondere für die spezifischen Herausforderungen von Data-Science Projekten essenziell.
