\chapter{Fazit}

Data-Science-Projekte stellen das klassische Projektmanagement vor qualitativ 
neue Herausforderungen: Iterative Entwicklungsprozesse, schwer vorhersehbare 
Datenlagen und komplexe Modellabhängigkeiten erzeugen Risiken, die mit 
konventionellen Methoden nur unzureichend erfasst werden. Gleichzeitig wächst 
der regulatorische Druck, insbesondere durch den EU AI Act, auf eine nachweisbare, 
strukturierte Risikosteuerung. Vor diesem Hintergrund hat die vorliegende Arbeit 
eine Risikomanagement-Erweiterung für das DASC-PM entwickelt, die beide 
Anforderungen -- methodische Vollständigkeit und praktische Handhabbarkeit -- 
in einem integrierten Ansatz verbindet.

Der Kern der entwickelten RM-Extension ist das Konzept der \textit{Risk Gates}: 
formale Prüfpunkte nach jeder Hauptphase des DASC-PM, die auf messbaren Key Risk 
Indicators und einem dreistufigen Ampelsystem basieren. Die Herleitung aus dem 
in der Softwareentwicklung etablierten Quality-Gate-Konzept verleiht dem Ansatz 
eine methodische Fundierung, während die Anpassung an die spezifischen Risikotypen 
von Data-Science-Projekten -- insbesondere Daten-Bias, Drift-Phänomene und das 
Black-Box-Problem -- die domänenspezifische Relevanz sicherstellt.

Die Anwendung auf zwei Fallstudien unterschiedlicher Natur hat gezeigt, dass 
die RM-Extension flexibel genug ist, um verschiedene Projektkontexte abzudecken, 
und gleichzeitig strukturiert genug, um Risikentscheidungen nachvollziehbar und 
dokumentierbar zu machen. Die Carry-Forward-Logik des Gelb-Status erweist sich 
dabei als besonders wirksames Instrument, um ein projektweites Risikogedächtnis 
zu etablieren, ohne den agilen Charakter des DASC-PM zu untergraben.

Die wesentliche Limitation der Strategie liegt in ihrer Abhängigkeit von 
automatisiert erzeugten, quantitativen Kennziffern. Für frühe Projektphasen 
und qualitative Risiken bleibt die Gate-Logik auf menschliches Urteilsvermögen 
angewiesen, was die vollständige Automatisierung des Prozesses einschränkt. 
Diese Einschränkung ist kein konzeptioneller Fehler, sondern spiegelt eine 
grundlegende Eigenschaft von Data-Science-Projekten wider: Nicht alle relevanten 
Risiken sind zu jedem Zeitpunkt messbar.

Insgesamt leistet die RM-Extension einen praxisorientierten Beitrag zur 
Schließung der Lücke zwischen generischen Risikomanagement-Frameworks und 
den spezifischen Anforderungen datengetriebener Projekte. Sie bietet 
Projektteams ein strukturiertes, adaptives Werkzeug, das sowohl regulatorische 
Anforderungen unterstützt als auch die interne Steuerungsfähigkeit stärkt. 
Weiterführende Arbeiten sollten die empirische Validierung sowie die 
Automatisierung qualitativer KRI in den Vordergrund stellen, um die 
Einsatzbreite der Strategie systematisch zu erweitern.