\section{Anwendung der RM-Extension auf die Case-Studys}

\notiz{VORSCHLAG: Diese Section hier gänzlich löschen oder zwei drei Sätze schreiben die etwas ,,einleitender'' sind und weniger 
schon auf das Vorgehen eingehen.}

\notiz{In diesem Kapitel werden zwei Case-Studies anhand der hier vorgestellten Strategie 
als Gedankenexperiment durchgeführt. Beide durchlaufen dabei den selben zuvor erarbeiteten
Steuerungszyklus. Dies soll die Anwendung der Strategie veranschaulichen und Herausforderungen
bzw. Vorteile gegenüber der klassischen vorgehensweise aufzeigen.}

\notiz{VORSCHLAG: Eigenleistung bleibt auch im Anhang erhalten. Wie wäre es wenn die Anwendung bzw. das Gedankenexperiment
was hier verschriftlich wurde in den Anhang übergeht und in dem Kapitel selbst nur etwas einleitendes zu der Case-Study geschrieben wird
und dann einmal die Erfahrungen abschließend zusammengefasst werden? So würden wir sicherlich 5 Seiten im Kerntext sparen 
und die Leistung wäre trotzdem vollumfänglich vorhanden. So könnte ich auch noch fix eine Case-Study erstellen und Input liefern.}

\subsection{Analyseansatz: Paralleles Risikomanagement zum DASC-PM} \label{sec:analyseansatz}
Die Analyse wird als Gedankenexperiment durchgeführt.
Jede DASC-PM-Phase durchläuft denselben Steuerungszyklus:

\begin{itemize}
	\item In der DASC-PM-Phase: Risiken aktualisieren und identifizieren.
	\item In der DASC-PM-Phase: Risiken mit der Risikobeurteilung neu bewerten.
	\item Im Risk Gate: KRI gegen definierte Schwellenwerte prüfen.
	\item Im Risk Gate: Bei Schwellenwertüberschreitung Maßnahmen mit den Risikominimierungsstrategien planen,
	      nachschärfen und umsetzen.
	\item Im Risk Gate: Gate-Entscheidung dokumentieren.
\end{itemize}

Die konkrete Ausgestaltung der Risikobewertung (Scoring-Logik, Skalen und Schwellenwerte)
ist projektspezifisch und hängt u.a. von Kontext und Rahmenbedingungen (z.B. Regulatorik, Datenlage, Kritikalität)
ab. Sie wird daher in den jeweiligen Case-Study-Kapiteln konkretisiert.

