\section{Case-Study 2: Jumbo - Personalisierung der Customer Journey} \label{sec:case_study_2}
Die folgende Fallstudie untersucht die Transformation der niederländischen Supermarktkette Jumbo, die nach der Einführung eines neuen Treueprogramms mit einem starken Anstieg der Datenmengen konfrontiert wurde. Neben dem stationären Handel bietet Jumbo umfangreiche Online-Dienste an, wodurch insbesondere digitale Kundendaten erheblich zunahmen. Die Überlastung interner Ressourcen führte zu langen Verarbeitungszeiten und machte eine Anpassung der Infrastruktur erforderlich \cite{Kuling_Case_Study_2022}. Zusätzlich erhöhte die Expansion nach Belgien den Druck auf die bestehenden Systeme. Gemeinsam mit Bloomreach implementierte Jumbo daraufhin KI-gestützte Personalisierungsmechanismen, um das Online-Einkaufserlebnis individuell anpassen zu können.

Um einen weiteren Ansatz darzustellen, orientiert sich das Scoring der zweiten Fallstudie (Case Study 2) an der Logik der FMEA und fokussiert die Bildung sogenannter Risikoprioritätszahlen (RPZ), die in diesem Kontext den KRI-Werten gleichgesetzt werden. Als Schwellenwerte gelten dabei „>0“ = Grün, „>300“ = Gelb und „>600“ = Rot.

\subsection{Risk Gate 1: Definition der Problemstellung}
Nach der Definition des Problems, das die Initiierung des Projekts rechtfertigt, 
folgt innerhalb der RM-Extension des DASC-PM das erste Risk Gate. 
Die Bearbeitung der Risk Gates erfolgt dabei entlang einer strukturierten Prozesskette aus 
Risikoidentifikation, Risikobewertung, Definition und Umsetzung geeigneter Maßnahmen 
zur Risikominimierung (Safeguards), Gate-Entscheidung sowie der anschließenden Dokumentation.

Zur Identifikation potenzieller Risiken innerhalb dieser Phase wurde sich an den zuvor 
beschriebenen Risikotypen in Data-Science-Projekten sowie an den definierten Bewertungs-, 
Monitoring- und Minimierungsmechanismen orientiert.

Die folgende Tabelle zeigt die zentralen Risiken der Problem-Statement-Phase, 
die im Rahmen des ersten Risk Gates adressiert werden sollten:(vgl. \hyperref[sec:analyseansatz]{Analyseansatz in Kapitel \enquote{Anwendung der RM-Extension auf die Case-Studys}}).

Tabelle~\ref{tab:risiken_problem_statement} fasst die in dieser Phase relevanten Risiken zusammen.
\begin{table}[!htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Risiko} & \textbf{Beschreibung} \\ \hline

Fehlende Integration der Business Perspektive 
(Data Science Methodologies Current Challenges and Future)
& Data-Science-Projekte, die ihren Fokus ausschließlich auf die technische Performance legen 
und den geschäftlichen Mehrwert nicht ausreichend herausarbeiten, gefährden die Kommunikation 
mit Stakeholdern sowie den potenziellen Projekterfolg. \\ \hline

Ressourcen\-überforderung
& Aufgrund der hohen Unsicherheit in Data-Science-Projekten kann es dazu kommen, dass zu wenig 
Ressourcen eingeplant werden, um die im Projektverlauf anfallenden Aufgaben angemessen bewältigen zu können. \\ \hline

Bias-Quellen
& Bias-Quellen können die Qualität und Fairness der eingesetzten Modelle negativ beeinflussen. 
Daher muss frühzeitig identifiziert werden, wo potenzielle Verzerrungen entstehen können und wie diese verhindert werden können. \\ \hline

Fehlende Interpretierbarkeit
& Sollte ein hohes Maß an Nachvollziehbarkeit der eingesetzten Modelle erforderlich sein, 
müssen entsprechende Anforderungen bereits zu Beginn des Projekts definiert werden. \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Relevante Risiken im ersten Risk Gate der Problem-Statement-Phase, eigene Darstellung}
\label{tab:risiken_problem_statement}
\end{table}

Zur anschließenden Bewertung der identifizierten Risiken kann die 
FMEA (Fehlermöglichkeits- und Einflussanalyse) herangezogen werden. 
Hierbei werden den Kriterien Auftrittswahrscheinlichkeit (A), Bedeutung (B) 
und Entdeckungswahrscheinlichkeit (C) pro Risiko Werte auf einer Skala 
von 1 bis 10 zugewiesen:

\begin{table}[!htbp]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.9cm}|p{3cm}|p{4.9cm}|}
\hline
\textbf{Risiko} & \textbf{Auftritts\-wahrscheinlichkeit A} & \textbf{Bedeutung B} & \textbf{Entdeckungs\-wahrscheinlichkeit E} \\
\hline

Fehlende Integration der Business-Perspektive 
& KRI: 6 (gelegentliches Auftreten)
& KRI: 3 (unbedeutend)
& KRI: 2 (zwangsläufige Entdeckung) \\
\hline

Bias Quellen 
& KRI: 8 (häufiges Auftreten)
& KRI: 8 (eingeschränkte Dienstleistung)
& KRI: 9 (Kunde wird Fehler entdecken) \\
\hline

Fehlende Interpretierbarkeit 
& KRI: 6 (gelegentliches Auftreten)
& KRI: 7 (mangelnde Nachvollziehbarkeit)
& KRI: 9 (Stakeholder wird Fehler entdecken) \\
\hline

Ressourcen\-überforderung 
& KRI: 7 (häufiges Auftreten)
& KRI: 5 (Störung im Prozess und Verzögerungen)
& KRI: 10 (Fehler wird erst im Zeitverlauf entdeckt) \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Risikoregister: Kriterien zur Bildung der RPZ}
\label{tab:kriterien_rpz}
\end{table}

Auf Basis des Risikoregisters, das die jeweiligen KRIs enthält, 
werden anschließend die RPZ (Risikoprioritätszahlen) berechnet, 
um Risiken zu priorisieren und entsprechende Maßnahmen zur 
Risikominimierung einzuordnen. 
Hierzu wird folgende Formel angewandt:
\textbf{RPZ = A x B x E}.
Die Berechnung ergibt Werte zwischen 1 und 1000. Dabei gilt, je höher der Wert, desto schwerwiegender das Risiko. Die Ergebnisse der RPZ-Berechnung im Rahmen des ersten Risk Gates werden mithilfe der folgenden Tabelle abgebildet:
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{|p{9cm}|c|}
\hline
\textbf{Risiko} & \textbf{RPZ} \\ \hline
Fehlende Integration der Business Perspektive & $(6 \times 3 \times 2) = 36$ \\ \hline
Ressourcenüberforderung & $(7 \times 5 \times 10) = 350$ \\ \hline
Fehlende Interpretierbarkeit & $(6 \times 7 \times 9) = 378$ \\ \hline
Bias Quellen & $(8 \times 8 \times 9) = 576$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Beispielhafte Risikopriorisierung mittels RPZ}
\label{tab:rpz_risiken}
\end{table}

Aus der Berechnung der einzelnen RPZs lässt sich bereits eine Priorisierung der Risiken ableiten. 
Im Folgenden werden daher Maßnahmen beziehungsweise Safeguards zur Minimierung von Bias-Quellen, 
mangelnder Interpretierbarkeit, Ressourcenüberforderung sowie einer fehlenden Business-Perspektive 
definiert und angewendet, um eine grüne Ampelentscheidung zu erreichen \cite{Bundesministerium_2018}. 

Zur Minimierung der identifizierten Risiken hätte Jumbo bereits in der Phase der Problemdefinition 
Strategien der Risikovermeidung und Risikoakzeptanz anwenden können. 
Problematische Datenquellen sollten dabei bereinigt oder vollständig aus dem Datensatz ausgeschlossen werden, 
um regulatorische Verstöße im Sinne des EU AI Acts zu vermeiden 
(siehe Kapitel 2.1 ,,Zentrale Begriffe und Frameworks'').

Zusätzlich können Risiken wie mangelnde Interpretierbarkeit, fehlende Business-Perspektive 
oder Ressourcenüberforderung durch eine strukturierte Kommunikationsstrategie reduziert werden. 
Hierfür empfiehlt sich die Durchführung einer Anforderungsanalyse 
(Requirements Engineering), bei der Anforderungen der Stakeholder erhoben, dokumentiert, geprüft und abgestimmt werden. 
Dadurch können Zielmetriken frühzeitig definiert und ein gemeinsames Verständnis innerhalb des Teams geschaffen werden.

Da sich die Risiken überwiegend im grünen bis gelben Bereich befinden 
(>0 = Grün, >300 = Gelb, >600 = Rot), 
wird die Gate-Entscheidung auf Gelb gesetzt und der weitere Projektverlauf freigegeben. 
Das kontinuierliche Monitoring bleibt weiterhin Bestandteil des Risikomanagements.

\subsection{Risk Gate 2: Datenverständnis und -vorbereitung}
Neben dem weiterhin bestehenden Risiko des Bias, ergeben sich in der Phase der 
Datenvorbereitung (,,Data Provision'') zudem Risiken im Bezug auf mangelnde Datenverfügbarkeit 
oder Zugriffshürden. Aus dem Grund, dass personenbezogene Daten eine übergeordnete Rolle spielen, 
um ein personalisiertes Einkaufserlebnis bieten zu können, entsteht zusätzlich ein 
erhebliches Risiko gegen rechtliche Rahmenwerke zu verstoßen, beispielsweise die DSGVO oder der EU-AI-Act. \cite{schulz_dasc-pm_2022}

Auf Basis der zuvor umgesetzten Maßnahmen (u.a. Datenbereinigung und Anforderungsanalyse)
ergibt sich folgende Risikopriorisierung: Bias (RPZ 18), Datenverfügbarkeit/Zugriffshürden (RPZ 50),
rechtliche Verstöße (RPZ 360) (vgl. Anhang \ref{appendix:risk_gate_2_cs_2} und \ref{appendix:risk_gate_2_cs_2_result}).

Geeignete Maßnahmen zur Minimierung der phasenspezifischen Risiken lassen sich insbesondere 
durch Risikovermeidung und proaktiven Schutz definieren. 
Zur Vermeidung mangelnder Datenverfügbarkeit oder eingeschränkter Zugriffe 
sollten frühzeitig Data Owner benannt und dauerhaft in operative Prozesse integriert werden. 
Ihre Aufgabe besteht in der Sicherstellung eines vielfältigen, zugreifbaren Datensatzes 
sowie der Beschaffung zusätzlicher Daten bei Bedarf.

Darüber hinaus empfiehlt sich eine explorative Datenanalyse, 
um Zusammenhänge, Ausreißer und potenzielle Fehlerquellen frühzeitig zu identifizieren. 
Des Weiteren sollten Privacy Impact Assessments durchgeführt werden, 
um regulatorische Anforderungen, beispielsweise im Rahmen des EU AI Acts, einzuhalten. 
In diesem Rahmen ist zudem eine kontinuierliche Dokumentation der Projektschritte und Entscheidungen erforderlich, 
um Transparenz, Nachvollziehbarkeit und Reproduzierbarkeit der Ergebnisse sicherzustellen 
\cite{EUAIAct2024}.

Aufgrund der überwiegenden Klassifizierung der Risiken als gerinfügig kritisch (= grüne Ampel) 
wird der Fortgang des Projekts gewährt und zur dritten Phase 
(,,Evaluierung'') übergegangen. Fortlaufendes Monitoring sowie die 
Dokumentation der Ergebnisse werden dabei vorausgesetzt.

\subsection{Risk Gate 3: Evaluierung/Analyse}
In der Phase der Evaluierung stehen die Modellbildung sowie geeignete Analyseverfahren im Mittelpunkt. 
Dabei muss insbesondere das Risiko des Overfittings adressiert und in das Risikoregister aufgenommen werden. 
Ein überangepasstes Modell könnte im Kontext der Personalisierungsstrategie von Jumbo zwar in der Trainingsphase gute Ergebnisse liefern, 
bei neuen Kunden oder veränderten Rahmenbedingungen jedoch an Generalisierbarkeit verlieren. 
Die Folge wären irrelevante Produktempfehlungen und ein entsprechend sinkender Mehrwert für die Endkunden \cite{schulz_dasc-pm_2022}.

Nach der Erstellung des Risikoregisters (vgl. Kapitel A.4.3) und der anschließenden Berechnung der RPZs (vgl. A.4.4) ergibt sich folgende Priorisierung: 
Rechtliche Verstöße (RPZ 270), Overfitting (RPZ 126), mangelnde Datenverfügbarkeit bzw. Zugriffshürden (RPZ 120), mangelnde Interpretierbarkeit (RPZ 30), Ressourcenüberforderung (RPZ 12) sowie fehlende Integration der Business-Perspektive (RPZ 4). 
Die zuvor definierten Maßnahmen führten bereits zu einer Reduktion einzelner Risiken, beispielsweise bei rechtlichen Verstößen von RPZ 360 auf RPZ 270. Aufgrund der folglichen Klassifizierung als geringfügig riskant (Grüne Ampel) werden hier keine weiteren Maßnahmen zur Risikominimierung implementiert, die bereits definierte Maßnahme "Privacy Impact Assesment" bleibt von dieser Entscheidung unberührt.

Zur Minimierung des Overfitting-Risikos empfiehlt sich insbesondere Robustheitsprüfungen des Modells, beispielsweise mithilfe des Tools ,,ROBUSCOPE'' des Fraunhofer-Instituts [Quelle]. 
Zusätzlich bleibt die kontinuierliche Dokumentation von Entscheidungen und Ergebnissen erforderlich \cite{schulz_dasc-pm_2022}.

Da sich sämtliche Risiken dieser Phase im grünen Risikobereich befinden, werden keine weiteren Maßnahmen für zuvor identifizierte Risiken definiert. Zudem wird eine grüne Gate-Entscheidung getroffen und der Übergang in die vierte Phase freigegeben.

\subsection{Risk Gate 4: Nutzbarmachung}
In der Phase der Nutzbarmachung treten insbesondere Risiken im Hinblick auf technische Inkompatibilität mit der bestehenden IT-Infrastruktur sowie eine mangelnde Akzeptanz der Endanwender, beispielsweise durch unzureichende Intuitivität des Systems, in den Vordergrund.
Ein weiteres phasenspezifisches Risiko ist eine nicht spezifizierte Handlungsweise im Fehlerfall. Hierdurch kann es erneut zu langen Problembearbeitungszeiten kommen infolge dessen das Vertrauen der Kunden sttrapaziert wird und das Unternehmen hierdurch Image- und entsprechende finanzielle Schäden davontragen kann.

Basierend auf den zuvor durchgeführten Minimierungsstrategien, wie z.B. die Robustheitsprüfung oder die Anforderungsanalyse, ergibt sich nach Erstellung des Risikoregisters (vgl. Kapitel A.4.5) sowie der Berechnung der RPZ (vgl. Kapitel A.4.6) folgende Priorisierung der Risiken entlang aufsteigender Risikoprioritätszahlen: 
Mangelnde Akzeptanz beim Endanwender (RPZ 350), nicht spezifizierte Handlungsweise im Fehlerfall (RPZ 280), Rechtliche Verstöße (RPZ 270), mangelnde Datenverfügbarkeit/Zugriffshürden (RPZ 50), Inkompatibilität mit der IT-Infrastruktur (RPZ 21), Bias (RPZ 18) 
Bezüglich der Inkompatibilität mit der IT-Infrastruktur wurde in die Entscheidung die Information mit einbezogen, dass Jumbo parallel zur Personalisierungsstrategie das Ziel verfolgt seine IT-Infrastruktur entsprechend zu modernisieren. Bereits erfolgte Schritte in diese Richtung wurden daher als gegeben angesehen.

Geeignete Maßnahmen zur Minimierung der phasenspezifischen Risiken fokussiere sich inbesondere auf die Durchführung von Tests in realistischen Testumgebungen sowie die frühe Beteiligung der Endanwender durch Schulungsunterlagen, Workshops oder die Definition eines zielgruppenspezifischen UX-Designs. Im Kontext LEH wäre dies beispielsweise durch kleine verschriftlichte Anwendungshinweise oder Informationshappen in einer App umzusetzen.
Als letzte Instanz sollte zudem die Compliance-Abteilung des Unternehmens konsultiert werden sowie übergreifende Lehrkonzepte entwickelt werden, um auch die Akzeptanz der Kollegen aus verschiedenen Fachbereichen im Unternehmen gewährleisten zu können. Durch die unternehmensinterne Unterstützung kann 
gleichzeitig der Start eines neuen Projekts in Zukunft ereleichtert werden.

Aufgrund der Einstufung der verbleibenden Risiken als kontrollierbar bzw. geringfügig riskant (Grün) wird der Fortgang in der Entshceidungsphase gewährt ( = Grüne Ampel).
Ein kontinuierliches Monitoring sowie ein Model-Lifecycle-Management bilden die Basis der anschließend letzten Phase, weshalb kein fünftes Risk Gate implementiert wurde.

\subsection{Praxistauglichkeit im Kontext}
Zusammenfassend zeigt sich, dass die entwickelte RM-Erweiterung eine sinnvolle Ergänzung 
zum klassischen Projektmanagement darstellt. 
Sie unterstützt im Rahmen digitaler Projekte, wie bei Jumbo, nicht nur die Einhaltung regulatorischer Anforderungen, 
sondern verbessert zugleich die Kommunikation zwischen den Stakeholdern 
und reduziert dadurch potenzielle finanzielle, technologische und organisatorische Risiken.

Gleichzeitig ist die Umsetzung allerdings mit zusätzlichem operativem Aufwand verbunden, 
insbesondere durch Kontroll- und Entscheidungsprozesse innerhalb der Risk Gates. 
Mit jeder Projektphase steigt dabei die Komplexität, da Risiken aus vorherigen Phasen erneut überprüft werden müssen. 
Obwohl sich Risiken durch Gegenmaßnahmen reduzieren können, besteht ebenso die Möglichkeit einer erneuten Verschärfung, 
wodurch zusätzliche Maßnahmen erforderlich werden können. 
Zur langfristig effizienten Umsetzung empfiehlt sich daher eine enge Zusammenarbeit mit Human Resources, 
um notwendige Fachkompetenzen frühzeitig aufzubauen. 
Neben Data-Scientists spielen insbesondere Qualitätsmanager eine zentrale Rolle, die in Zusammenarbeit mit Data Ownern eine nachhaltige Steuerung des Risikomanagements unterstützt sicherstellen können.

Letztlich obliegt es den Unternehmen, zu entscheiden, 
ob und in welchem Umfang die entwickelte RM-Extension 
im jeweiligen organisatorischen Kontext sinnvoll eingesetzt werden kann.