\section{Limitationen und Validität der Ergebnisse}

Die entwickelte Strategie weist mehrere Einschränkungen auf, die bei der 
Interpretation der Ergebnisse berücksichtigt werden müssen.

\textbf{Abhängigkeit von quantitativen Kennziffern.} Eine zentrale Voraussetzung 
für den effizienten Einsatz von Risk Gates ist die Verfügbarkeit automatisiert 
erzeugter, quantitativer KRI. Für Risiken im Bereich der Daten- und Modellqualität 
-- etwa Drift-Indikatoren wie der Population Stability Index oder 
Datenqualitätsmetriken -- ist diese Voraussetzung in modernen MLOps-Umgebungen 
weitgehend erfüllbar. Für organisatorische, ethische oder strategische Risiken 
hingegen fehlen häufig geeignete, automatisierbare Metriken. In diesen Fällen 
erfordert die Gate-Prüfung manuelle Bewertungen, die den iterativen Prozessfluss 
des DASC-PM erheblich verlangsamen können. Die Nutzbarkeit von Risk Gates ist 
damit in der Praxis vorrangig auf daten- und modellbezogene Risiken beschränkt.

\textbf{KRI als einseitige Schranke.} Die vorliegende Strategie behandelt KRI 
ausschließlich als obere Schranken, deren Überschreitung einen erhöhten oder 
kritischen Risikostatus auslöst. Eine Unterschreitung eines definierten 
Mindestwerts -- beispielsweise ein unerwartet starker Rückgang eines 
Stabilitätsindikators -- wird durch das bestehende Modell nicht gesondert 
abgefangen. Die Einführung von Korridorgrenzen mit definierter Unter- und 
Obergrenze wäre konzeptionell sinnvoll, würde jedoch den Kalibrierungsaufwand 
erheblich erhöhen und wurde im Rahmen dieser Arbeit bewusst ausgeklammert.

\textbf{Phasenspezifische Einschränkungen.} Nicht jede Phase des DASC-PM eignet 
sich gleichermaßen für eine automatisierbare, quantitative Risikobewertung. 
Insbesondere in frühen Phasen wie der Problemdefinition oder der Projektinitiierung 
dominieren qualitative Risiken, für die eine objektive Schwellenwertlogik nur 
eingeschränkt anwendbar ist. Die Gate-Entscheidungen in diesen Phasen sind daher 
stärker von der Erfahrung und Urteilskraft der beteiligten Rollen abhängig, was 
die Reproduzierbarkeit der Ergebnisse einschränkt.

\textbf{Validität der Fallstudien.} Die erste Fallstudie basiert auf einem 
synthetisch konstruierten Szenario, das zwar reale Risikotypen abbildet, jedoch 
keine empirisch erhobenen Projektdaten zugrunde legt. Die zweite Fallstudie stützt 
sich auf öffentlich verfügbare Informationen über das Jumbo-Personalisierungsprojekt, 
ohne Zugang zu internen Projektdokumentationen oder Risikoregistern. Beide Fallstudien 
sind daher als Gedankenexperimente zu verstehen, die die Plausibilität der Strategie 
illustrieren, nicht jedoch deren empirische Wirksamkeit belegen.