\section{Zentrale Begriffe und Frameworks} \label{sec:begriffe}

Risikomanagement ist Teil aller Organisationsprozesse. Es gibt demnach eine stetige Evaluation der Risiken.

Im Vergleich zu klassischen Software- oder IT-Projekten ist das Risikomanagement in Data-Science-Projekten mit einer deutlich höheren Komplexität und Unsicherheit verbunden. Vor diesem Hintergrund ist eine klare Abgrenzung der relevanten Fachbegriffe notwendig, um die Besonderheiten dieses Projektkontexts sichtbar zu machen \citep{holtkemper_risk_2023}.

Während technologische Aspekte in Arbeitsgruppen häufig im Vordergrund stehen, wird unzureichendes Projektmanagement immer wieder als wesentliche Ursache für das Scheitern von Initiativen identifiziert. Ein effektives Risikomanagement als zentraler Bestandteil erfolgreichen Projektmanagements muss daher implementiert werden. Dazu gehört sowohl die Anwendung methodischer Rahmenwerke (Scrum oder CRISP-DM) als auch die Orientierung an spezifischen Standards (ISO, NIST, COSO etc.). So können typische Risiken in Data-Science-Projekten, wie etwa Overfitting oder systemischer Bias, frühzeitig erkannt und reduziert und gleichzeitig regulatorische Anforderungen der DSGVO oder des EU AI Acts, der als erste Verordnung seiner Art KI-Modelle drei Risikokategorien zuteilt, erfüllt werden \citep{holtkemper_risk_2023,EUAIAct2024}.

Im Sinne einer zielführenden Identifikation und Bewertung der Risiken in Data Science Projekten ist das sachgemäße Verständnis von internationalen Projekt- und Risikomanagement Standards sowie deren sachgemäße Anwendung ausschlaggebend. Insbesondere die Standards "ISO 3100", "ISO 21500" und "ISO 27001" spielen eine übergeordnete Rolle. In Kombination mit der Anwendung einer Fehlermöglichkeits- und Einflussanalyse (FMEA) und der dazugehörigen Bildung von Risikoprioritätszahlen (RPZ) wird eine solide Grundlage für die Identifikation, Bewertung, Adressierung von Risiken geliefert (vgl. \hyperref[sec:case_study_2]{Kapitel~4.5: Case Study 2})

Die folgende Tabelle fasst die zentralen Begriffe zusammen, die für ein erfolgreiches Risikomanagement in Data-Science-Projekten besonders relevant sind.

\begin{center}

\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4.9cm}|p{3cm}|p{4.9cm}|}
    \hline
    \textbf{Begriffe} & \textbf{Definitionen} & \textbf{Framework} & \textbf{Erläuterung} \\
    \hline
    Data Governance & Rahmenwerk, um qualitativ hochwertige Daten und die regelkonforme Nutzung sowie Verwahrung sicherstellen zu können & ISO & Internationale Organisation für Normungen \\
    \hline
    Overfitting & Überangepasstheit des Modells an Trainingsdaten, sodass mit neuen Datensätzen keine genauen Vorhersagen mehr getroffen werden können & ISO 31000 & Internationale Norm zur Identifikation und Vermeidung von Risiken \\
    \hline
    Bias & Vorurteile eines Modells aufgrund von homogenen oder veralteten Daten, was zu diskriminierenden Vorhersagen führen kann & ISO 21500 & Liefert Anleitungen für effektives Projektmanagement \\
    \hline
    FMEA & Fehlermöglichkeits- und Einflussanalyse & ISO/IEC 27000 & Normreihe für Informationssicherheit, beinhaltet Basisnormen ISO 27001-27008 \\
    \hline
    KRI & Key Risk Indicators & PMBOK & Project Management Body of Knowledge, Sammlung von Best Practices für Projektmanagement \\
    \hline
    Safeguards & Maßnahmenlisten, um Risiken vermeiden zu können & SCRUM & Methode des agilen Projektmanagements, gekennzeichnet durch eine iterative Arbeitsweise \\
    \hline
    Black-Box-Problem & ein Problem, das entsteht, wenn Forschende nicht nachvollziehen können, weshalb neuronale Netzwerke zu ihren Ergebnissen kommen & COSO ERM -- Enterprise Risk Management Framework & Sammlung bewährter Methoden für Projekt- und Risikomanagement \\
    \hline
    Monte-Carlo-Simulation & Mathematische Technik, um Unsicherheiten in Vorhersagen einbeziehen zu können  & EU-AI-Act & risikobasierter Ansatz, höheres Risiko bei der Anwendung = strengere Vorgaben\\    
    \hline
\end{tabular}

\end{center}

Isbesondere der EU-AI-Act, welcher 2024 verabschiedet wurde, spielt eine zentrale Rolle, da KI sowohl den privaten als auch den beruflichen Raum zunehmend durchzieht. Der AI-ACt, welcher das erste Gesetz zur Reglementierung von KI-Anwendungen darstellt, verfolgt das Ziel, das Vertrauen in Technologien zu stärken. Mit einem risikobasierten Ansatz verschärfen sich die Vorgaben parallel zur Risiko, das mit der entsprechenden Anwendung einhergeht. Die Risikokategorien unterteilen sich folglich in: Unannehmbare oder hohe Risiken (hohe Risiken, die stark reguliert werden), begrentes Risiko (Reglementierung durch Kennzeichnungspflicht, z.B. bei Chatbots oder Deepfakes), geringes Risiko (unreguliert). Ein großes Risiko stellen beispielsweise KI-Anwendungen dar, die das Verhalten von Personen manipulieren können. Eine solches System wird mit einem sehr unannehmbaren Risiko assoziiert und daher verboten. Neben dem vollumfänglichen Verbot gibt es für hohe Risiken hingegen noch weitere Vorgaben. Beispiele sind hier die Implementierung eines Risikomanagementssystems, die Reduktion von Bias in den Datensätzen sowie die strikte Dokumentation der Entwicklung. Des Weiteren gelten übergreifend Kennzeichnungspflichten für Inhalte (Videos, Bilder etc.), die mit KI erzeugt wurden.(Die Bundesregierung, 2026; EU Artificial Intelligence Act, 2024)

Ein weiteres Augenmerk sollte auf der Fehlermöglichkeits- und Einflussanalyse liegen (kurz "FMEA), da diese die Bildung von RPZ (Risikoprioritätszahlen) vorsieht und somit eine Orientierungshilfe im Risikomanagement darstellen.