\section{Risikotypen in Data-Science-Projekten}

In der Literatur existiert kein einheitlicher Risikobegriff; 
stattdessen werden Risiken aus unterschiedlichen Perspektiven betrachtet. 
Grundsätzlich lassen sich zwei Sichtweisen unterscheiden: 
eine ursachenbezogene Perspektive, die sich auf auslösende Faktoren wie interne 
Entscheidungen oder externe Ereignisse fokussiert, und eine wirkungsbezogene Perspektive, 
die die Konsequenzen von Risiken im Hinblick auf Projektziele betrachtet. 
Beide Perspektiven sind komplementär und ermöglichen entweder eine Analyse vom 
Ursprung eines Risikos hin zu seinen Auswirkungen oder umgekehrt von beobachteten Effekten zurück zu deren Ursachen.

Für Data-Science-Projekte ist es sinnvoll, beide Sichtweisen parallel zu berücksichtigen, 
da Risiken sowohl in Daten, Modellen und Prozessen entstehen als auch unterschiedliche Auswirkungen auf Qualität, 
Compliance und Geschäftserfolg haben können.

Die zuvor dargestellten Perspektiven auf Risiken verdeutlichen, 
dass eine isolierte Betrachtung entweder von Ursachen oder Wirkungen nicht ausreicht, 
um die Komplexität von Data-Science-Projekten adäquat abzubilden. 
Vielmehr ist eine integrierte Sichtweise erforderlich, 
die sowohl die Entstehung von Risiken als auch deren Auswirkungen auf Projektziele berücksichtigt.

Aufbauend auf der klassischen Einteilung in Projekt-, Produkt- und Produktionsrisiken 
wird daher im Rahmen dieser Arbeit eine domänenspezifische Klassifikation entwickelt. 
Ziel ist es, typische Risikofelder in Data-Science-Projekten klar zu strukturieren und 
gleichzeitig eine Grundlage für die spätere methodische Behandlung im Rahmen der Risikomanagementstrategie zu schaffen.

Die resultierende Zuordnung verbindet die klassische Risikologik mit den 
spezifischen Anforderungen datengetriebener Projekte und differenziert zwischen organisatorischen 
und ethischen, datenbezogenen, modellbezogenen sowie strategischen Risiken. 
Eine detaillierte Übersicht der Risikokategorien, ihrer Zuordnung sowie typischer Beispiele 
ist in Tabelle \hyperref[tab:risk_mapping]{\ref{tab:risk_mapping}} im Anhang dargestellt und wird im weiteren Verlauf der Arbeit referenziert.

Diese Klassifizierung ermöglicht eine zielgenaue und praxisrelevante Steuerung der Risiken in Data-Science-Projekten 
und dient als Grundlage für die Entwicklung einer adaptiven Strategie in dieser Arbeit.